\documentclass[a4paper,11pt]{article}
%\usepackage[frenchb]{babel} % en conflit avec itemi
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc} % pb avec latexpdf
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{vmargin}
\usepackage{theorem}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks,filecolor=blue,linkcolor=red]{hyperref}
%pour simplifier les matrices
\usepackage{delarray}
%définition du style des théoremes
\theoremheaderfont{\bf\scshape}%Forme de l'intitulé du theorème
%Forme du texte des théorèmes
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremstyle{plain}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$} %item imbriqués
\renewcommand{\labelitemii}{$\flec$}
\newtheorem{Ex}{Exercice}
\newtheorem{Thm}{Théorème}
\newtheorem{Prop}{Proposition}
\newtheorem{Lemme}{Lemme}
\newtheorem{Def}{Définition}
\newtheorem{qd}{Question}
\newtheorem{cor}{Correction}
\newtheorem{pbm}{Problème}
\newtheorem{rem}{Remarque}

\newcommand{\vect}{\overrightarrow}
\newcommand{\f}{\frac}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}  }
\newcommand{\R}{\mathbb{R}  }
\newcommand{\N}{\mathbb{N}  }
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}  }
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}  }
\newcommand{\q}{\forall }
\newcommand{\e}{\exists }
\newcommand{\inc}{\subset} %commandes pour les ensembles
\newcommand{\inte}{\cap} %inter
\newcommand{\un}{\cup} %union
\newcommand{\<}{\Leftrightarrow} %pour l'équivalence
\newcommand{\ba}{\overline} %conjugué
\newcommand{\impl}{\Rightarrow}  % implique
\newcommand{\tet}{\theta}
\newcommand{\la}{\lambda}
\newcommand{\al}{\alpha}
\newcommand{\si}{\sigma}
\newcommand{\Om}{\Omega}
\newcommand{\dis}{\displaystyle}
\newcommand{\flec}{\rightarrow}
\newcommand{\infi}{\infty}
\newcommand{\lp}{\left(} % les délimiteurs
\newcommand{\rp}{\right)} % les délimiteurs.
\newcommand{\priv}{\backslash}
\newcommand{\prem}{1$^{\text{er }}$}
\newcommand{\ieme}{$^{\text{ième \ }}$}
%\setmarginsrb{1cm}{0.5cm}{1cm}{0.5cm}{0cm}{0cm}{0cm}{.5cm}
\newcommand{\rac}{\sqrt}
\newtheorem{Corr}{Correction de l'Exercice}
\newcommand{\esp}{ (\Omega, \mathcal{A}, P)}
\newcommand{\ro}{\rho}
\newcommand{\card}{\mathrm{card}}
\newcommand{\gug}{\textquotedblleft}
\newcommand{\gud}{\textquotedblright \;}

\begin{document}

\title{MA 332 : Modélisation et analyse des processus stochastiques}
\date{\textbf{Examen - mai 2019}} \maketitle

\begin{center}
\begin{minipage}{100mm}
\noindent L'examen dure 1h30. Les calculatrices sont autorisées. L\rq{}étudiant peut disposer d'une feuille de notes manuscrites (recto et verso). {\bf Il doit remettre cette feuille manuscrite avec sa copie à la fin de l'examen}.
\end{minipage}
\end{center}

%\begin{Ex}[Chaîne de Markov en temps discret - 4 points]\ On considère la chaîne de Markov en temps discret $(X_n)_{n\in \N}$ à valeurs dans $E:=\{1,\ldots,10\}$ dont la matrice de transition est donnée par :
%
%\[
%\left(
%\begin{array}{cccccccccc}
%0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} & 0 & 0 \\
%0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
%0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{4} & 0 & \frac{1}{4} & 0 & 0 & 0\\
%0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
%0 & 0 & \frac{1}{4} & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{4} & \frac{1}{2} & 0 & 0\\
%\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & 0\\
%0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2}\\
%\frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & 0 & 0 & 0 & 0\\
%0 & \frac{3}{4} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \frac{1}{4} & 0\\
%0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0
%\end{array}
%\right)
%\]
%
%\begin{enumerate}
%\item Dessiner le graphe de la chaîne de Markov associée en précisant les probabilités de transitions entre les différents états
%\item Donner les classes d\rq{}équivalence de cette CMTD. Préciser les classes récurrentes, transitoires, périodiques ou apériodiques
%\end{enumerate}
%\end{Ex}

\begin{Ex}[Processus de Poisson - 8 points]\  Le nombre de mails arrivant sur votre messagerie est modélisé par un processus de Poisson de paramètre $\lambda$. 
Parmi ces mails, certains sont des spams. Sur les 24 heures précédentes,  2880 mails sont arrivés, dont 2592 spams. 
\begin{enumerate}
\item Quelle est la meilleure estimation possible pour $\lambda$ (c'est-à-dire l'estimation non biaisée de variance minimale obtenue par la méthode du maximum de vraisemblance)?
\item Quelle est la probabilité que 5 mails arrivent dans les dix prochaines minutes?
\item Soit $p$, la probabilité qu'un mail qui arrive soit un spam. Proposez une estimation non biaisée de variance minimale pour $p$.
\item Quelle est la probabilité qu'au moins un spam arrive dans la prochaine minute?
\item Sachant que 200 mails sont arrivés ces 12 dernières minutes, quel est le nombre moyen de spams (parmi ces 200 mails)
\item 60 mails sont arrivés ces 8 dernières minutes. Quelle est la probabilité que 50 spams soient arrivés dans les 5 dernières minutes?
\item Chaque spam vous fait perdre 1 seconde (détection et suppression). Combien de temps vous font perdre les spams en moyenne en une journée?
\end{enumerate}
\end{Ex}

\begin{Ex}[Chaîne de Markov en temps discret - 8 points]\ On étudie la propagation des virus dans un réseau d'ordinateurs. Un ordinateur du réseau peut être dans 4 états :
\begin{itemize}
\item sain, avec un anti-virus obsolète (état 0), 
\item sain, avec un anti-virus à mise à jour automatique (état 1), 
\item infecté par un virus non pris en charge (état 2) et 
\item détruit par un virus (état 3, toutes les données ont été détruites et l'ordinateur ne pourra être réparé).
\end{itemize} On suppose que :
\begin{itemize}
\item si un ordinateur est infecté, il y a 20 \% de chances la semaine d'après que toutes les données qu'il contient soient détruites. Sur la moitié des ordinateurs "survivants" un anti-virus avec mise à jour automatique est installé, tandis que l'autre moitié est simplement réparée (débarassée de son virus, mais sans installation d'un nouvel anti-virus avec mise à jour automatique).
\item Si un anti-virus avec mise à jour est installé sur un ordinateur, celui-ci n'est plus jamais infecté (ni, à fortiori, détruit).
\item Si un ordinateur avec un anti-virus obsolète est sain une semaine, la semaine suivante il est infecté par un nouveau virus dans 20 \% des cas, reçoit un anti-virus avec mise à jour automatique dans 40\% des cas et reste sain sans anti-virus dans les autres cas.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Modéliser cette situation par une chaine de Markov dont on donnera la matrice de transition \textbf{et} le graphe
\item Supposons qu'à la semaine 0, le parc comporte 80\% d'ordinateurs sains, avec un anti-virus obsolète (ou sans anti-virus) et 20\% d'ordinateurs infectés. Un mois (quatre semaines) plus tard, quelle est la proportions d'ordinateurs avec anti-virus avec mise à jour automatique, sains sans anti-virus à mise à jour automatique, infectés et détruits~? 
\item Montrer qu'au bout d'un certain temps, tous les ordinateurs sont nécessairement détruits ou dotés d'anti-virus avec mise à jour automatique. Donner la valeur moyenne de ce temps
\item Votre ordinateur est sain et sans anti-virus installé. Quelle est la probabilité qu'il soit détruit~?  
\end{enumerate}
\end{Ex}

\begin{Ex}[File avec impatience - 8 points]\
On considère une {\em file avec impatience}, i.e. une file dans laquelle un client qui arrive et voit $n$ clients (dans le système) devant lui a une probabilité $p_n$ de s'insérer dans la file (et une probabilité $1-p_n$ de partir). Dans cet exercice, on considèrera que les clients arrivent selon un processus de Poisson de paramètre $\lambda$ (avant de décider si ils entrent dans le système). Le temps de service d'un client est une variable aléatoire avec une distribution exponentielle de paramètre $\mu$. La probabilité d'entrée effective dans le systèmes pour un nouveau client arrivant vaut 
\[p_n:=\frac{1}{1+n} \; , \, \forall n \geq 0 \]
où $n$ désigne le nombre de clients déjà dans le système lorsque le nouveau client arrive.
\begin{enumerate}
\item Modéliser cette file par une chaîne de Markov à temps continu 
\item Calculer la distribution stationnaire de probabilité associée à cette chaîne
\item Calculer le taux moyen stationnaire d'entrée ($X_e$) et le taux moyen stationnaire de sortie ($X_s$). A partir de ces deux résultats, discuter la stabilité de la file (éventuellement, en fonction des valeurs des paramètres $\lambda$ et $\mu$)
\item calculer le nombre moyen de clients dans le système
\item calculer le temps de séjour moyen d'un client dans le système (lorsqu'il y entre effectivement)
\end{enumerate}
\end{Ex}
\end{document}
